蕭若元：伊朗導彈襲擊是自導自演的鬧劇 絕對不敢同美國鬥

美軍以無人機擊殺伊朗指揮官後，美伊關係緊張異常。伊朗於7日晚上以導彈攻擊美軍駐伊拉克空軍基地，直言是對美國復仇。美國總統特朗普8日就事件發表全國講話，強調事件中沒有美國人傷亡，表示伊朗已經退讓，美方亦無意動用軍事力量，同時呼籲各國與伊朗達成新的核協議。對此，蕭若元就表示：「伊朗的導彈襲擊就是自導自演的一鬧劇。」只是為了向國人交代，並斷言：「伊朗絕對不敢同美國鬥。」

伊朗軍方7日晚發動「蘇萊曼尼烈士行動」，發射22枚導彈轟炸伊拉克西部美軍空軍基地阿薩德（Al-Asad）及北部的基地埃爾比勒（Erbil），其中17枚導彈以阿薩德基地為目標，但兩枚沒有爆炸，另5枚導彈以埃爾比勒為目標。伊朗當局聲稱殺死了80名美國人，不過隨後又稱，不尋求事態升級或戰爭。

導彈沒有理由射錯的

針對是次事件，本港時事評論員蕭若元指出：「這次伊朗的導彈襲擊是伊朗自導自演的一起鬧劇，來向國人交代。總共射出22個導彈，距離這麼近，伊朗射去伊拉克的導彈是沒有理由射錯的。」

蕭若元總結說：「有四個導彈故意射偏了，有兩個導彈在空中爆炸。伊朗在襲擊之前通知伊拉克說幾點鐘要射導彈，伊拉克就通知美軍，所以美軍一早進了防空洞。」蕭若元表示，美國本來還預備還擊的，結果最後軍方說「這是一個不幸的襲擊」，那個彈頭根本沒有裝滿炸藥，所以連基地的損失也非常輕微。

伊朗真殺了美軍就不同了

蕭若元解讀，因為伊朗國內的人民憤怒，不還擊又不行，但不敢叫民兵去打，擔心他們亂打：「真殺了美軍就壞了」。「所以就親自打，有些就中途爆炸，有些就射偏了；一早通知美軍，害怕真將美軍打死了；然後又少裝些彈藥，不要造成太大的傷害。結果美軍就沒有傷亡。」

蕭若元表示，伊朗完全是害怕美國的。他們軍事實力懸殊，伊朗絕對不敢同美國鬥。在美國的制裁下，伊朗人民已經生活的很慘，通貨膨脹很高了，如果有動搖，政權瞬間就倒台了。

事件如同義和團攻擊東交民巷

蕭若元形容，是次事件如同當年義和團和董福祥的回軍攻擊東交民巷：「他們有幾萬人，東交民巷只有幾百人，竟然怎麼打都攻不進。當時榮祿掌握武藝忠軍，他叫榮祿借大砲給他們去攻，榮祿拖了很久都不肯借，因為一用大砲，東交民巷是沒法守的，後來慈禧問榮祿為何不借大炮？榮祿說，大砲沒眼，東交民巷隔壁就是紫禁城，如果我打偏了，就會打到塘子，也就是清朝祭祠祖先的地方，很多祖先的牌位在那裡，如果打錯了，沒人可以負起這個責任。事件又拖了一陣子。後來有人想到，讓他把大砲放在紫京城的城牆，打另一邊，那就不會打到塘子那裡。這樣就逼榮祿拿出兩隻大炮。」

蕭若元講說：「一位軍官姜貴提（同音）拿出兩隻大炮，做得最好的就是這件事，他去問榮祿是否真的要打，因為一用大炮東交民巷就守不住，所有洋人都會被殺。榮祿罵姜貴提，好來問他，並回答姜貴提說，總之聽到炮聲就可以，姜貴提煥然大悟，拿了沒有彈頭的炮，聽見好響的炮聲，但沒有炸藥的，彈頭落地也沒有開花，打了兩天算應酬了，伊朗現在就是在做這樣的事。」

推
[全港最大的Fact Check平台-非食店篇]集合超過400間各地區各行業的良心店